\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
  \rule{\linewidth}{0.8pt}
  \Large{\scshape{MEEF - NSI}}

  \vspace{0.3cm}
  \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}

  \vspace{0.3cm}
  \Large{\textbf{Récursivité}}
  
  \vspace{0.3cm}
  \Large{\textbf{Sujet 2}}

  \rule[10pt]{\linewidth}{0.8pt}
    }
\author{}
\date{}
%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}     % liens hypertextes
\usepackage{graphicx}   % insertion d'images
\usepackage{booktabs}     % Les tableaux
\usepackage{amssymb}      % symboles maths
\usepackage{amsmath}      % symboles maths
% \usepackage{blindtext}  % faux texte
\usepackage{float}        % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow}     % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage}     % compter les pages
\usepackage{soul}         % surlignement du texte
\usepackage{stmaryrd}     % doubles crochets
%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} % taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{10pt} % 6pt par défaut
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \newlength{\aftercode}
% \setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Récursivité - Sujet 1}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$/\pageref{LastPage} -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
    {images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    % \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\labelindent}{\parindent}
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\thesection\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{12pt}
      \setlength{\labelwidth}{8pt}
      \setlength{\labelsep}{4pt}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \py{...} pour écrire du python en ligne
\newcommand{\py}{\mintinlinepy} % on peut utilise \py{code...}
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}

%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{section}.\arabic{subsection}.}
%-------------------------------------------------------

% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\section{Introduction de la récursivité}

On rappelle que les algorithmes récursifs font partie du programme de Terminale NSI.

\begin{Question}
  A quel moment de l'année vous semble-t'il judicieux d'aborder cette notion. Quels prérequis envisagez-vous ?
\end{Question}


\begin{Question}
  On considère la suite de Syracuse définie ainsi ($N$ est un entier naturel strictement positif) :
  \begin{itemize}
    \item $u_0 = N$
    \item $u_{{n+1}}={\begin{cases}{\dfrac  {u_{n}}{2}}&{\mbox{si }}u_{n}{\mbox{ est pair,}}\\3u_{n}+1&{\mbox{si }}u_{n}{\mbox{ est impair.}}\end{cases}}$
  \end{itemize}

  On rappelle que la conjecture de Syracuse affirme que pour tout entier naturel $N>0$, il existe un rang $n$ tel que $u_n = 1$.

  \begin{subQuestion}
    Proposer une fonction récursive \py{syracuse} prenant en argument l'entier \py{N} égal au premier terme de la suite et affichant tous les termes jusqu'à atteindre $1$.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Cet exemple vous semble-t'il judicieux pour introduire la récursivité en classe de Terminale ?
  \end{subQuestion}
\end{Question}

On considère désormais les fonctions suivantes dont on ne fournit que les signatures :

\begin{minted}{python}
def compte_a_rebours(n: int) -> None:
    """Affiche n, n - 1, n - 2, ..., 2, 1, Partez !"""

def n_entiers(n: int) -> None:
    """Affiche les n premiers entiers naturels de 0 à n - 1"""

def somme(tableau: list) -> int:
    """Calculer la somme des valeurs d'un tableau"""

def nombre_chiffres(n: int) -> int:
    """
    Renvoie le nombre de chiffres nécessaires à l'écriture de n en base 10
    n est un entier positif
    On rappelle que 536 // 10 = 53
    nombres_chiffres(509) -> 3
    """

def somme_chiffres(n: int) -> int:
    """
    Renvoie la somme des chiffres composant n
    somme_chiffres(509) -> 14
    """


def listes_imbriquees(n: int) -> list:
    """
    Renvoie n listes imbriquées
    listes_imbriquées(1) -> []
    listes_imbriquées(2) -> [[]]
    listes_imbriquées(3) -> [[[]]]
    """

def profondeur(liste: list) -> int:
    """
    liste est une liste telle que renvoyée par la fonction listes_imbriquées
    La fonction profondeur renvoie le nombre de listes utilisées
    profondeur([]) -> 1
    profondeur([[]]) -> 2
    profondeur([[[]]]) -> 3
    """

def somme_sans_tranches(tableau: list, i: int =0) -> int:
    """
    Calcule la somme des valeurs d'un tableau.
    On interdit les tranches et copies du tableau
    """
    pass
\end{minted}

Un professeur compte aborder ces fonctions lors d'une séance d'exercices avec ses élèves.

Il a donc placé ces fonctions dans un certain ordre et cherche à introduire de nouveaux points ou de nouvelles méthodes lors de chaque exercice.

\begin{Question}
  Justifier l'ordre proposé en mettant en évidence l'apport ou la nouveauté présentée par chaque fonction vis à vis des précédentes.
\end{Question}

\section{Défauts de la récursivité}

On cherche dans cette partie à calculer la somme des valeurs d'un tableau d'entier. On propose la fonction ci-dessous :

\begin{minted}{python}
def somme(tableau):
    """Calculer la somme des valeurs d'un tableau"""
    if len(tableau) == 1:
      return tableau[0]
    else:
      return tableau[0] + somme(tableau[1:])
\end{minted}

On rappelle que l'instruction \py{tableau[1:]} renvoie une copie de \py{tableau} privée de son premier élément.

\begin{Question}
  On effectue l'appel \py{somme([3, 8, 7, 2])}. Combien d'appels récursifs sont effectués ? On ne comptera pas l'appel \py{somme([3, 8, 7, 2])} parmi les appels récursifs.
\end{Question}

\begin{Question}
  Recopier et compléter le calcul ci-dessous exprimant les différentes opérations effectuées :

  \begin{align*}
    Somme([3,8,7,2]) & =3 + Somme([8,7,2]) \\
                     & =3+8+\dots          \\
                     & =\dots              \\
                     & =3+8+9              \\
                     & =\dots               \\
  \end{align*}
\end{Question}

La fonction proposée présente deux problèmes :
\begin{itemize}
  \item elle consomme beaucoup d'espace mémoire.
  \item elle n'est pas \og récursive terminale \fg,
\end{itemize}

\begin{Question}
  Expliquer chacun de ces deux problèmes et leur cause.
\end{Question}

\begin{Question}
  Proposer une fonction récursive \py{somme_2} permettant de résoudre ces deux problèmes.
  Cette fonction pourra prendre trois paramètres :
  \begin{itemize}
    \item \py{tableau} : le tableau dont on souhaite calculer la somme,
    \item \py{i} : l'indice de la valeur étudiée par la fonction,
    \item \py{s} : une somme partielle.
  \end{itemize}
\end{Question}

\section{Calculs inutiles}

On considère désormais la suite de \textit{Fibonacci} définie par :

$$F_0 = 0\,;\,F_1=1$$
$$\forall n \in \mathbb{N}, F_{n+2}=F_{n+1}+F_{n}$$

Un professeur propose à ses élèves la fonction récursive suivante :

\begin{minted}{python}
def fibo_rec(n):
    if n <= 1:
        return n
    else:
        return fibo_rec(n-1) + fibo_rec(n - 2)
\end{minted}

\begin{Question}
  On effectue l'appel \py{fibo_rec(5)}.
  \begin{subQuestion}
    Quel résultat renvoie cet appel ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Combien d'appels récursifs sont effectués au total ? On ne comptera pas l'appel \py{fibo_rec(5)} parmi les appels récursifs.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Cet algorithme a pour inconvénient de calculer certaines valeurs à plusieurs reprises.
  Par exemple $F_3$ est calculé deux fois.
  \begin{subQuestion}
    Lister les autres valeurs de la suite calculés plusieurs fois.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Proposer un code récursif permettant de calculer le $F_n$ sans calculer plusieurs fois la même valeur.
  \end{subQuestion}
\end{Question}
\end{document}